\chapter{Teori}
Dette kapittelet vil først innføre noen grunnleggende konsepter og deretter presentere noen spesifikke verktøy som benyttes i prototypen. De grunnleggende konseptene som skal innføres er virtualisering, Cloud Computing og versjonskontroll. Klarhet i hva som menes med disse termene er en forutsetning for å forstå andre deler av oppgaven. Virtualisering er sentralt både i studien av eksisterende verktøy og tilnærminger og i prototypen som er utviklet. Cloud Computing er interessant siden det representerer et felt hvor det finnes fullstendige løsninger deployering av ``fullstack''-infrastruktur. Versjonskontroll er et interessant tema siden det kreves i prototypen og kan implementeres på ulike måter.

Det som menes med ``fullstack''-deployering er at det ikke bare er programvaren som deployeres fra et operativsystem på en maskinvare til et annet, men hele “stacken”. Det vil si hele den underliggende infrastrukturen som programvaren kjører på: Operativsystem, virtuell maskinvare og nettverkskomponenter.

Resterende verktøy som det gis en kort introduksjon til i dette kapittelet er benyttet i prototypen som er utviklet. Den virker i et vSphere-miljø og benytter seg av OVF-formatet for å lagre virtuelle maskiner, Git for versjonskontroll, Perl og en dynamisk webside som grensesnitt.

\section{Virtualisering}
\label{s:virt}
VMware definerer virtualisering som prosessen å skape en programvarebasert (eller virtuell) representasjon av noe, fremfor en fysisk \cite{whatisvirt}. Virtualisering innfører et abstraksjonsnivå mellom den fysiske maskinvaren og operativsystemene som benytter maskinvaren.

Virtuelle maskiner (VM) er programvarebaserte datamaskiner som kjører et operativsystem med applikasjoner og ellers opptrer likt som fysiske datamaskiner. De består av virtuell maskinvare. Det vil at grafikkort, disker, nettverksenheter, USB-porter ol. som er programvarebasert og etterligner virkemåten til fysiske maskinvareenheter. Virtuelle maskiner kjører ikke direkte på maskinvaren, men på en hypervisor. En hypervisor innfører det ekstra abstraksjonsnivået som er nødvendig for at operativsystemer skal kunne kjøre på en virtuell maskin som om det var en fysisk maskin. Systemkall, IO og annen kommunikasjon med maskinvareenheter håndteres derfor av hypervisoren.

Et viktig konsept som er muliggjort gjennom virtualisering er at fysiske dataressurser som prosesseringskraft, minne og lagringsplass blir samles i “pools” som hypervisoren disponerer til å kjøre virtuelle maskiner. Moderne hypervisorteknologi har mekanismer for å fordele ressursene dynamisk slik at den fysiske maskinvaren utnyttes best mulig.

Hypervisorer klassifiseres i to typer. Type 1 kjører direkte på den fysiske maskinvaren, uten å bli vertet av et annet operativsystem. En hypervisor av type 2 blir vertet av et operativsystem hvor den kjører parallelt med andre applikasjoner.

Virtualisering er spesielt lønnsomt for bedrifter som benytter IT-løsninger. Sammenlignet med alternativet hvor hver server kjører på en egen fysisk maskin, gir virtualisering både bedre ytelse og krever mindre systemressurser. Det har muliggjort og er en viktig komponent av moderne nettsky-arkitektur.

\section{Cloud Computing}
\label{s:cloud}
Det som til daglig omtales som “skyen” er en abstraksjon av infrastruktur som i stor grad baserer seg på konsepter som er innført gjennom virtualisering. Nettskyen brukes ofte som en samlebetegnelse for tjenester og innhold som er tilgjengelig på internett. Når en bruker logger inn på Gmail eller starter en video på Netflix, er det ikke av interesse for brukeren nøaktig hvor eller hvordan dataen fysisk er lagret; det ligger i skyen. Den bakomliggende teknologien involverer clustere av servere, nettverksinfrastruktur og databaseløsninger. Cloud Computing dreier seg om å skille mellom dataressursene og tjenestene som benytter dataressursene. Ved å adskille disse, muliggjøres det som kalles Infrastruktur-as-a-Service (IaaS). Det vil si teknologi som gjør det mulig å tilby datanettverksinfrastruktur for andres bruk.

\subsection{Infrastructure-as-a-Service}
IaaS er en populær modell for bedrifter som ønsker å levere en tjeneste på internett. Det kan være en webside, en applikasjon eller annet de ellers kunne gjort med egen, lokal infrastruktur. Modellen innebærer at noen selskaper, med mye infrastruktur, selger selve infrastrukturen som kundene kan bruke til hva som helst. Bedrifter som benytter dette slipper å vedlikeholde sine egne servere og kan fokusere på det som er innholdet på serverne, kjernevirksomheten. Infrastrukturen som kan leveres er mer enn bare et plattform for å verte virtuelle servere; datakraft, lagringsplass, nettverk og andre delkomponenter kan leveres i ønskede sammensetninger etter behov. Med datakraft menes prosesserings- og minneressurser for å kjøre en kundes applikasjoner. Lagring kan tilbys i ulike varianter med ulik grad av tilgjengelighet.

\subsection{Økt robusthet}
Applikasjoner som kjører i en nettsky, er robuste mot feil som oppstår i underliggende infrastruktur. På en tradisjonell server, uten virtualisering, vil en serverapplikasjon, avhenge av et underliggende operativsystem som igjen avhenger av underliggende maskinvare. En feil på et av de underliggende lagene kan hindre applikasjonen i å kjøre. Cloud Computing utnytter virtualiseringsteknologi, og reduntante lagringssystemer slik at dersom en feil skulle oppstå i maskinvaren til en fysisk server, vil tjenester som kjører på den flyttes over til andre servere i datasenteret. Dette skjer sømløst og påvirker ikke brukeren.

\subsection{Networking-as-a-Service}
\label{ss:naas}
Delen av infrastrukturen som har med nettverk å gjøre, kan skilles ut i et eget begrep: Networking-as-a-Service (NaaS). Øyeblikkelig båndbredde på etterspørsel, brannmurer, og mulighet for å tilpasse flyten i nettverket er blant tjenestene som kan leveres.

På samme måte som virtualisering av servere, innebærer virtualisert nettverksinfrastruktur en overgang hvor funksjonalitet samles i færre fysiske enheter, bedre ressursutnyttelse og sentralisert kontroll over enhetene. To grunnleggende konsepter for virtualisert nettverksinfrastruktur er Software Defined Networking (SDN) og Network Function Virtualization (NFV). De gjør det mulig å levere nettverk som en tjeneste på linje med prosesseringskraft og lagring.

SDN er et konsept som er ment for å effektivisere og gi enklere og raskere kontroll over nett\-verks\-infra\-struk\-tur. I korte trekk handler det om at programvareapplikasjoner skal kunne programmere hver nettverksenhet dynamisk gjennom åpne grensesnitt og på den måten kunne forme et helt nettverks atferd \cite{sdn}. Nettverksmodellen SDN innfører adskiller oppgaver som utføres i et nettverk i flere lag. Først og fremst skilles det mellom videresending av pakker (dataplanet) og kontroll over nettverksflyten som innebærer å ta avgjøreser for hvordan videresendingen skal foregå (kontrollplanet). Rutere og svitsjer har normalt funksjonalitet som dekker både dataplanet og kontrollplanet hver for seg. Med SDN skal kun rask, lavnivå videresending skje på nettverksenhetene. Å avgjøre hvordan videresendingen skal foregå, bestemme ruter, prioritet og lignende, inngår i på kontrollplanet.
Én eller flere kontrollere håndterer alt på kontrollplanet og kommuniserer med nettverksenhetene på dataplanet. Implementering av SDN må innebære en kommunikasjonsprotokoll mellom kontrollplanet og dataplanet. OpenFlow er en slik protokoll som er blitt en standard som implementeres av mange leverandører av nettverksenheter. SDN muliggjør at applikasjoner kan gi uttrykk for sitt nettverksbehov slik at nettverket formes dynamisk etter applikasjonenes behov. 

I tillegg til data- og kontrollplanet, finnes også et administrasjonsplan. Der foregår monitorering og konfigurasjon av nettverket. Menneskelig interaksjon har tradisjonelt vært sentralt på dette planet, men det blir også brukt algoritmer som kan ta over mye av denne interaksjonen \cite{sdn}.

NFV dreier seg om å virtualisere funksjonaliteten til nettverksenhetene i likhet med hvordan serverfunksjonalitet virtualiseres \cite{nfv}. Virtualiserte nettverksfunksjoner (VNF) er programvare som kjører på toppen av fysisk infrastruktur eller virtuell nettsky-infrastruktur. Noen nettverksfunksjoner som kan virtualiseres er IDS- og brannmur-funksjonalitet og lastfordeling av nettverkstrafikk. Funksjonene blir som byggeklosser som kan settes sammen etter behov. NFV er nyttig i et programvaredefinert nettverk (SDN) siden funksjonaliteten som virtualiseres hører hjemme på kontrollplanet. Det bidrar på den måten til at kontrollfunksjonalitet flyttes ut av hver fysiske nettverksenhet til sentraliserte kontrollenheter.

\section{Versjonskontroll}
\label{s:vcs}
Et versjonskontrollsystem (VCS) er et system som holder styr på endringer som gjøres i et sett med filer slik at tidligere versjoner kan hentes tilbake. Dette er mye brukt der hvor tekst produseres, enten det er kode eller annen leselig tekst, men kan også gjelde ikke menneskelig lesbare filtyper. Versjonskontroll kan foregå lokalt på en maskin. Det kan også bli synkronisert opp mot en sentral server. I det siste tilfellet vil det være mulig for flere å jobbe med de samme filene. Et VCS har typisk mekanismer for å hindre eller håndtere kollisjoner hvor brukere har gjort ulike endringer på den samme dataen. Det benyttes ulike strategier for å få til dette. En metode er å benytte skrivebeskyttelse slik at kun én bruker om gangen har rettighet til å skrive endringer til en fil. En alternativ strategi er å tillate flere brukere å endre de samme filene og tilby mekanismer for å slå sammen endringene og løse opp i konfliktene som oppstår.

Termene `commit' og `check-in' benyttes i versjonskontrollsystemer om å opprette en ny versjon av et repository. `Check-out' er det tilsvarende begrepet om å hente en versjon. Versjonene som opprettes kan inngå i et lineært system hvor hver versjon bygger på en kjede av tidligere versjoner. Mer kompliserte versjonskontrollsystemer støtter ulineære systemer hvor kjeder med versjoner kan deles i flere grener som senere kan spleises sammen \cite[s.~89-94]{progit}. Det vil si at flere enn én versjon kan være direkte etterfølgere av en tidligere versjon og flere versjoner kan være direkte forløpere til én. 

Grener kan benyttes for å utvikle funksjoner isolert fra hverandre. Når programvare utgis i flere versjoner som navngis stable, beta og dev (Chromium benytter disse), er typisk forgrening brukt i utviklingen. Ny funksjonalitet eksisterer først i de ustabile grenene og integreres senere i den stabile grenen.

\section{VMware vSphere}
\label{ss:vmwvs}
vSphere er en virtualiseringsplattform av VMware. Den består av en rekke ulike komponenter. Denne seksjonen vil gi en kort innføring i noen av de mest sentrale slik de fremkommer i VMwares dokumentasjon \cite{vspheredok}.

ESX(i) er VMwares type 1 hypervisor. Hva det innebærer er omtalt i seksjon \ref{s:virt}. vSphere Client og vCenter er andre bestanddeler av vSphere-plattformen. 

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=0.7]{vsphere}
\caption{vCenter virtualisert, tilkoblet klient}
\label{fig:vcenter}
\end{figure}

På figur \ref{fig:vcenter} er vSphere Client installert på en ekstern laptop som er koblet i nettverk med en ESXi-server. Fra vSphere Client kan de virtuelle maskinene som kjører på ESXi-serveren administreres. Nyere versjoner kommer med vSphere Web Client som er et webgrensesnitt hvor konfigurasjon kan utføres direkte i en nettleser uten å installere noen programvare.

vCenter er en server for sentralisert administrasjon. Den gir mer funksjonalitet enn hva som er mulig fra vSphere client alene, for eksempel opprettelse og administrasjon av maler. På figuren over kjører vCenter virtualisert på ESXi-serveren. Den kunne også kjørt fra en annen fysisk maskin.

\subsection{Behandling av maler i vSphere}
En mal i VMwares format ligner mye på et VM. Konfigurasjonsfilen får etternavnet «.vmtx» istedentfor «.vmx» og det er ikke mulig å kjøre en mal direkte; hensikten er å bruke den som utgangspunkt for nye virtuelle maskiner.

\begin{displayquote}
A template offers a more secure way of preserving a virtual machine configuration that you want to deploy many times. \cite{vspheredok}
\end{displayquote}

Det finnes tre metoder for å opprette en ny mal i vSphere. Den kan skapes ved å klone en virtuell maskin, konvertere en virtuell maskin eller klone en annen mal. Å konvertere eller klone fra en virtuell maskin er ulike prosesser. Når et VM klones, lages en ny kopi av hele VMet. Det inkluderer innstillinger, virtuelle enheter, installert programvare og annet innhold på den virtuelle disken.  Konverteringen er en raskere prosess hvor den virtuelle maskinen omformateres til en mal. En mal kan også konverteres tilbake til et VM. Det kan være gunstig ved behov for å gjøre tilpasninger og oppdateringer før VMet konverteres tilbake igjen til en mal. Å klone en mal vil si å skape en eksakt kopi av den.

\subsection{Programmeringsgrensesnitt til vSphere}
VMware har publisert Standard Development Kit (SDK) med bindinger for programmerings\-språkene Java, Python, Perl, Ruby og .NET-plattformen.

VMware PowerCLI gir et forenklet grensesnitt gjennom PowerShell eller C\#. Det består av en samling moduler og `cmdlets' som kan automatisere administrasjon i vSphere.

I tillegg finnes det uoffisielle «wrapper-grensesnitt» som forenkler bruken av SDKet. Et som er mye brukt er PySphere \cite{pysphere} . Det gir, i likhet med PowerCLI, en forenklet måte å lage automatiserte administrasjonsskript i vSphere. Pysphere ga mulighet for multiplattform-skripting med Python før VMware publiserte det offisielle SDKet for Python i 2013 \cite{pyvmomi}. Ulempen med å bruke et uoffisielt grensesnitt er at det ikke kan garanteres at bindingene vil holdes oppdatert til endringer som gjøres av VMware.

\subsection{vSphere objektmodell}
Denne delen vil gi en kort innføring i VMware vSpheres objektmodell. Den vil gi et overblikk over hvordan vSphere APIet er bygget opp og beskrive noen sentrale begreper og konsepter i fra objektmodellen. Dette anvendes mye i prototypen. Noen engelske termer fra VMwares dokumentasjon brukes for å unngå forvirring.

For å kunne benytte vSpheres API effektivt er det nødvendig å forstå hvordan vSphere er bygget opp med objekter.
Den objektbaserte tilnærmingen er godt dokumentert i vSpheres API Reference \cite{vsphereapiref}. Det er et godt og presist oppslagsverk som gir den nødvendige informasjonen for å kunne benytte APIet. I dokumentasjonen kan det gjøres oppslag på typer, egenskaper og metoder. 
Typer ligner på det som kalles klasser i objektorientert programmering. Egenskaper og metoder tilhører og virker på typene. Figur \ref{fig:vsphereobj} illustrerer alle typene for en eldre API-versjon. Nyere versjoner har tillagt flere typer, men grunnstrukturen er fortsatt den samme.



\begin{figure}[H]
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.55]{vSphere-obj-model}
\caption{vSpheres objektmodell, hentet fra \cite{vsphereobjmodel}}
\label{fig:vsphereobj}
\end{center}
\end{figure}

Alle typene arver fra `ManagedObject'. Et `Managed Object' eksisterer bare på serversiden. For å aksessere disse objektene fra en klient, hentes en kopi av et View.

Når Perl SDK benyttes, kalles denne kopien et Perl View Object. VMwares dokumentasjon gir en god innføring i hvilke konvensjoner som gjelder for disse Perl-objektene når det kommer Perl-syntax og navnsetting \cite{perlview}. Et slikt view er en statisk kopi av et `Managed Object' som innholder egenskapene og metodene til objektet på serversiden. Det inneholder i tillegg metoder for å aksessere komplekse egenskaper og oppdatere det aktuelle “Viewet”. I tillegg til `View'-typen på Figur \ref{fig:vsphereobj}, er `ManagedEntity' verdt å merke seg. Alle entiteter er markert i oransje på modellen, med unntak av `HostSystem' som er markert i grønt sammen med alt annet som er relatert til et HostSystem. Et `HostSystem' er enten en vCenter eller ESX(i)-server. Entitetene er systematisert i en hierarkisk struktur på hvert `HostSystem'. Et slikt hierarki er illustrert i Figur \ref{fig:vspherehierarki}. Den representerer mer presist et ``Inventory Hierarchy'' til vCenter-server. Det tilsvarende hierarkiet til en ESX(i)-server er bygget likt, men alle objekter med unntak av ResourcePool og VirtualApp er begrenset til én instans. En ESX(i)-server kan altså ikke ha nøstede mapper, clustere eller flere `HostSystem' enn seg selv i sitt hierarki.


\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=0.6]{Host-hierarchy}
\caption{Hierarki på et HostSystem}
\label{fig:vspherehierarki}
\end{figure}

En viktig betraktning ved entitetene er at de er på et høyere abstraksjonsnivå enn både fysiske enheter og filsystemer. En `Folder' er for eksempel definert som et objekt som benyttes for lagring og organisering av inventarobjekter \cite{vsphereapiref}. Den behøver ikke å gjenspeile filstrukturen på et `HostSystem'. ComputeResource representerer ressursene til en x86-server, men også være et cluster bestående av en gruppe vertsmaskiner. Selv om et cluster består av flere fysiske maskiner, opptrer det og kan behandles som én enhet.

\begin{displayquote}
``It represents the aggregate computing and memory resources of a group of physical x86 servers sharing the same network and storage arrays.'' \cite{hostsclusters}.
\end{displayquote}


Et `Resource Pool' er en partisjon av prosesserings- og minneressurser fra en enkelt host eller et cluster.

\section{Snapshots}
\label{sss:mal}
Et snapshot gjør det mulig å gjenopprette et VM slik det var ved et tidligere tidspunkt. Det består av VMets tilstand (av, på, i dvalemodus etc.) og data ved det spesifikke tidspunktet. Informasjonen inkluderer filene på disken og all data i minnet, nettverksenheter og andre tilknyttede enheter. Slik VMware implementerer snapshots, lagres ikke all data på disk på nytt for hvert snapshot, men endringer fra forrige snapshot i kjeden \cite{vmwaresnaps}. 

\section{OVF-formatet}
\label{ss:ovf}
Open Virtualization format (OVF) er et format for å lagre virtuelle maskiner. Formatet er en anerkjent industristandard som støttes av de største aktørene innen virtualisering. Det ble utviklet i et samarbeid mellom Dell, HP, IBM, Microsoft, VMware og XenSource i 2007 \cite{dmtfovf} og levert til Distributed Management Task Force (DMTF) som utviklet formatet videre. I 2011 ble OVF lagt til som en internasjonal standard av International Organization for Standardization (ISO).

En OVF-pakke består normalt av en OVF-beskrivelsesfil (.ovf) og én eller flere virtuelle disker \cite{ovfspec}. I tillegg kan en manifestfil (.mf) og en sertifikatfil (.cert) inngå i pakken, men de er valgfrie. Manifestfilen inneholder en sjekksum av alle filene i pakken. Sertifikatfilen inneholder en sjekksum av manifestfilen og et base64-kodet X.509-sertifikat. Hensikten med manifest- og sertifikatfilen er å gi brukeren mulighet for å sikre de filenes integritet.

OVF-beksrivelsesfilen er en XML-fil som beskriver én eller flere virtuelle maskiner på en standarisert måte. Oppbygningen er forenklet slik:

\begin{lstlisting}
	<Envelope>
	<References>
		..Referanser til andre filer
	</References>
	..Metadataseksjoner
	<VirtualSystem>
		..Metadataseksjoner
		<VirtualHardwareSection>
			..Beskrivelser av maskinvareenheter
	</VirtualHardwareSection>
	</VirtualSystem>
	</Envelope>
\end{lstlisting}

\cite{ovfspec} spesifiserer 10 metadataseksjoner som kan inngå i OVF-beskrivelsesfilen. Noen eksempler på metadataseksjoner er `DiskSection', `NetworkSection' og `OperatingSystemSection'. Av disse tre plasseres `DiskSection' og `NetworkSection' direkte under `Envelope' mens `OperatingSystemSection' hører hjemme under `VirtualSystem'.

Beskrivelsen av enheter er normalt den største delen av filen. Hvis OVF-pakken kun består av én virtuell maskin, går denne delen under elementnavnet `VirtualSystem'. Består pakken av flere virtuelle enheter benyttes elementnavnet `VirtualSystemCollection'.

`VirtualHardwareSection' lister og beskriver alle maskinvarekomponentene en virtuell maskin består av. Denne seksjonen benytter seg av CIM-standarden som eksisterte før OVF-formatet ble til.
Virtuell maskinvare kan modifiseres, fjernes eller legges til ved å gjøre endringer i OVF-beskrivelsesfilen.

`ovftool' er et verktøy for å eksportere virtuelle maskiner til ovf-fomatet og deployere ovf-maler til VMwares virtuelle miljøer. Kommandolinjeverktøyet har opsjoner for å gi output i et maskinvennlig format. Det kan være nyttig når det skal integreres i en automatisert løsning.

\section{SQLite}
SQLite er et databasesystem, med det meste av SQL-språket implementert, pakket inn i ett enkelt C-bibliotek. Det er “serverløst” på den måten at det ikke har noen gående serverprosess som klienter kobler seg til \cite{sqlserverless}. Det krever dermed heller ikke konfigurasjon og administrasjon som typisk kreves for en slik type server. SQLite egner seg godt til å inngå som en del av en applikasjon. Det anslås på SQLites nettsted at det er den mest deployerte databasen-løsningen som finnes  og blant de fem mest deployerte programvaremodulene av alle typer \cite{sqlmostdeployed}.

\section{Perl}
Hensikten med denne seksjonen er å plassere Perl i landskapet av programmeringsspråk uten å gå i dybden på språkets syntaks. \cite{perlintro} er anbefalt for den som ønsker å sette seg inn i oppgavens prototype uten kjennskap til språket. Perl-koden i vedlegg C er dokumentert på et overordnet nivå med kommentarer.

Perl er et høynivå, tolket programmeringsspråk. Det ble utviklet allerede i 1987 som et flerbruks skriptingsspråk for Unix. Siden den gang har språket hatt stor utvikling. Språkets popularitet eksploderte med fremveksten av Word Wide Web som det mest brukte CGI-programmerings\-språket (se \ref{sss:CGI} CGI). Perl blir kalt programmeringsspråkenes Swiss Army Chainsaw \cite{chainsaw}. Det er tilgjengelig som standard på alle Unix-baserte systemer, har ok ytelse (spesielt god for behandling av tekst \cite{importanceperl}) og egner seg som et verktøy til å gjøre typiske administrasjonsoppgaver. Perl var en forløper for bruk av avanserte regulære uttrykk. Dette og andre nyttige verktøy for tekstmanipulasjon inngår som standard syntaks. Det finnes også en enorm mengde Perl-moduler som kan lastes ned. Comprehensive Perl Archive Network (CPAN) består av mer enn 180 500 Perl-moduler per april 2017.

En bakside ved Perl er at dårlig formatert kode også aksepteres. Problemet dette har medført er at Perl-kode kan bli rotete og lite leselig for andre enn den som har skrevet den. Dette problemet bedres når “strict”-modus benyttes. Perl vil ikke dø ut med det første ettersom språkets storhetstid har satt spor, blant annet i Unix-baserte systemer og på internett hvor det omtales som en “duct tape” \cite{importanceperl}, men som dominerende skriptingsspråk har Python overtatt tronen \cite{tiobeindex}.

\section{Dynamiske websider}
Her vil noen konsepter og teknologier for å skape dynamiske websider presenteres. Det som menes med dynamiske websider er websider hvor innholdet som lastes avhenger av parametre som sendes fra klienten. Alt innholdet på en dynamisk webside lastes ikke nødvendigvis i starten når selve siden lastes. Deler kan lastes i bakgrunnen etter behov senere.

\subsection{CGI}
\label{sss:CGI}
Common Gateway Interface (CGI) er en spesifikasjon \cite{w3ccgi} for hvordan å overføre informasjon mellom en web-server og et CGI-program. Et CGI-program må designes for å akseptere og returnere data i henhold til CGI-spesifikasjonen. Det kan være skrevet i ethvert programmeringsspråk.

CGI ble utviklet i 1993 \cite{cgiutv} og fantes før server-spesifikke språk som PHP, ASP eller JSP eksisterte. Sammenlignet med andre løsninger i dag, har CGI en treg arkitektur med mye overhead. Der hvor krav til responstid og ytelse er viktig, er nyere tilnærminger som Simple Common Gateway Interface (SCGI), FastCGI og Apaches mod\_cgi-modul bedre alternativer.

CGI-programmer kjøres av web-serveren som følge av en HTTP-forespørsel fra en klient. Etter endt eksekvering sendes output programmet har produsert som HTTP-respons. Det er viktig at programmet produserer output som er i henhold til CGI-spesifikasjonen.

\subsection{AJAX}

Asynkron Javascript og XML (AJAX) benyttes for å sende HTTP-forespørsler i bakgrunnen uten å laste inn en ny webside. Responsdataen kan ha ulike formater, blant annet JSON, XML, HTML eller ren tekst. 
JavaScript Object Notation (JSON) er et mye brukt format for objekter som kan være nøstede med rekker og nøkkel-verdi-par. Formatet er syntaktisk likt hvordan nye objekter opprettes i JavaScript. 

\subsection{WebSocket}
WebSocket er en kommunikasjonsprotokoll som muliggjør full-duplekskommunikasjon i sanntid mellom en nettleser og en web-server over en TCP-tilkobling. Protokollen er støttet av alle moderne nettlesere \cite{wssupport}. En WebSocket-sesjon starter med en tilkobling mellom klient og server. Tilkoblingen utføres med en HTTP-forespørsel som ser slik ut:
       
\begin{lstlisting}
	GET /chat HTTP/1.1
	Host: server.example.com
	Upgrade: websocket
	Connection: Upgrade
	Sec-WebSocket-Key: dGhlIHNhbXBsZSBub25jZQ==
	Origin: http://example.com
	Sec-WebSocket-Protocol: chat, superchat
	Sec-WebSocket-Version: 13
\end{lstlisting}
\cite{websocketrfc}

Forespørselen ber om å ``oppgradere'' kommunikasjonen til WebSocket-trafikk. Gjennom at tilkoblingen er kompatibel med HTTP-servere, kan én enkelt port benyttes til både HTTP og WebSocket. Det er gjerne standard HTTP/HTTPS-port som benyttes (80/443), men andre porter kan også benyttes så lenge infrastrukturen tillater det.  Når WebSocket-tilkoblingen er etablert, kan det utveksles meldinger mellom klient og server med kun minimal overhead.

\subsection{RESTfulle API}
\label{ss:rest}
Et Representational State Transfer (RESTfullt) API er en type programmeringsgrensesnitt som er mye brukt til web-tjenester.
Konseptet ble introdusert i Roy Fieldings avhandling om nettverksbasert programvarearkitektur \cite{fielding} allerede i 2000. Det har blitt spesielt relevant med fremveksten av nettskyer og web-tjenester. Temaet er relevant for prototypen som er utstyrt med denne typen API.

Helt generelt er REST et design for å administrere ressurser i en klient-server-arkitektur med en tilstandsløs kommunikasjonsprotokoll. Normal web-lesing benytter en enkel form for REST-API, og det er de samme prinsippene som benyttes i større applikasjoner med avansert funksjonalitet.

\cite{fielding} beskriver “[uniformt grensesnitt]” som en sentral egenskap som skiller REST fra andre nettverksbaserte kommunikasjonsstiler. Det benytter generalitet som et prinsipp for å gjøre interaksjon mellom systemer enklere og setter mindre krav til detaljert kunnskap om systemet som skal interageres med.

Det er sentralt i REST-standarden å koble fra hverandre representasjon av ressurser, innhold i  ressurser og handlinger/metoder på ressurser. Dette skilles logisk slik at handlinger er generelle operasjoner som kan gjelde flere ressurser, og representasjoner/referanser av ressursene kan leses uten innholdet i ressursen. For å bruke weblesing som et enkelt eksempel, lastes en webside med en slik request: “GET /eksempel.html HTTP/1.1”. I dette eksempelet er /eksempel.html en unik representasjon av en ressurs og GET en metode som brukes på ressursen. Web-serveren vil svare med innholdet i HTML-format.

RESTfulle API benytter vanligvis, men ikke nødvendigvis, HTTP. Grunnleggende, ligner all kommunikasjonen med et REST API på web-trafikk, men anvender ofte flere HTTP-metoder enn det som brukes i normal web-lesing. Fire grunnleggende operasjoenr som gjerne er del av et REST-API er å opprette, lese, oppdatere og slette. Dette gjøres konvensjonelt med henholdsvis HTTP-metodene PUSH, GET, PUT og DELETE. Flere metoder kan benyttes.

Ressursen som en operasjon skal utføres på identifiseres med en Unified Resource Idenfificator (URI). Innholdet som leveres i respons til en forespørsel fra en klient kan formateres på en ulike måter, deriblant rent tekst, XML, JSON og YAML.

Som et eksempel kunne denne URLen referert til et `blueprint' for en spesiell type elbil: 
\emph{http://srv-adresse/API/Kjøretøy/Bil/Elbil/{Merke}/{Modell}/{Farge}/Blueprint}. Et REST-API kunne støttet opprettelse av en blueprint med PUSH til denne URLen, nedlasting med GET, oppdatering med PUT og sletting med DELETE.

RESTfulle API gir mulighet for en kommunikasjonsflyt der klienten ikke vet nøyaktig hva den etterspør før den starter. Med utganspunk i bil-eksempelet, kan en GET-forespørsel til \emph{http://srv-adresse/API/Kjøretøy/Bil} bli besvart med en liste av undergrupper av `Bil'. Objektet gir klienten representasjoner av ressursene på serveren. Det vil si at kun metadata sendes til klienten. Innholdet sendes først når det etterspørres direkte av klienten.

\section{Git}
\label{ss:vs}
Git er et versjonskontrollsystem. Seksjon \ref{s:vcs} gir en generell innføring i hva det innebærer.

Når et Git-repository initieres i en mappe, kan filer i denne mappa og undermapper legges til i repositoriet slik at versjoner lagres og kan hentes tilbake. Det opprettes en `.git'-undermappe hvor Git lagrer alle versjonene og annen data som ligger til grunn for Gits funksjon. I `.git' finnes en indeksfil som holder styr på endringer og klargjør neste `commit'. En \emph{HEAD}-fil benyttes som peker til den nåværende versjonen på filene i arbeidsmappa.

Git støtter forgrening og er godt egnet for prosjekter med mange deltakere. Repositoriet eksisterer da på en sentral server som deltakere kan klone med `clone'-kommandoen \cite[s.~44]{progit}. `pull' \cite[s.~71]{progit} henter de nyeste endringene fra et fjernt repository. Det finnes flere protokoller som kan benyttes for kommunikasjon mellom lokalt og fjernt repository, https og ssh er blant dem \cite[s.~45]{progit}. Det lokale repositoriet er i praksis en egen gren som kun eksisterer lokalt. Nye versjoner skapes når brukeren `commit'-er \cite[s.~35]{progit} til endringene som er gjort. De lokale endringene kan `push'-es til en av grenene det fjerne repositoriet. Ved `push' og `pull' forekommer en spleising av grener. Dersom det finnes konflikter, ulike endringer på samme data, vil brukeren involveres i å løse opp i det \cite[113]{progit}. `checkout' benyttes for hente andre versjoner av filer til arbeidsmappen eller opprette nye grener. \emph{HEAD}-filen oppdateres med den nye versjonen som ``sjekkes ut''.

\section{Konfigurasjon av Cisco-enheter}
\label{ss:nett}
Konfigurasjon av rutere og svitsjer kan ofte gjøres gjennom en tekstbasert terminal. Det kan gjøres med en seriell- eller USB-kabel koblet direkte i en datamaskin. Enhetene støtter vanligvis også fjernadministrasjon gjennom Telnet, SSH eller et web-grensesnitt. En fordel med tekstbaserte grensesnitt er at de enkelt kan benyttes av skript. De aller fleste programmeringsspråk har bibliotek som gir støtte for Telnet og SSH. All konfigurering som kan gjøres manuelt med et tekstbasert grensesnitt kan dermed også utføres ved hjelp av et skript.

For Cisco-enheter lagres konfigurasjon i filene `running-config' og `startup-config'. Den gjeldende konfigurasjonen finnes i `running-config'. Denne filen blir overskrevet av `startup-config' når enheten startes på nytt. Syntaksen i konfigurasjonsfilene er den samme som brukes når kommandoene skrives inn. Innholdet i en konfigurasjonsfil kan derfor sendes som kommandoer til en annen tilsvarende Cisco-enhet for å utføre de samme konfigurasjonene.

Cisco-enheter har også Trivial File Transfer Protocol (TFTP)-klient og -server. Dette kan brukes som en del av en løsning til å overføre og erstatte konfigurasjonsfilene.

